# Prophetia Habacuc {#Habacuc}

## 1

Onus quod vidit Habacuc propheta.



^2^ Usquequo, Domine, clamabo,\
 et non exaudies ?\
 vociferabor ad te, vim patiens,\
 et non salvabis ?\

^3^ Quare ostendisti mihi iniquitatem et laborem,\
 videre prædam et injustitiam contra me ?\
 Et factum est judicium, et contradictio potentior.\

^4^ Propter hoc lacerata est lex,\
 et non pervenit usque ad finem judicium ;\
 quia impius prævalet adversus justum,\
 propterea egreditur judicium perversum.\

^5^ Aspicite in gentibus, et videte ;\
 admiramini, et obstupescite :\
 quia opus factum est in diebus vestris,\
 quod nemo credet cum narrabitur.\

^6^ Quia ecce ego suscitabo Chaldæos,\
 gentem amaram et velocem,\
 ambulantem super latitudinem terræ,\
 ut possideat tabernacula non sua.\

^7^ Horribilis et terribilis est :\
 ex semetipsa judicium et onus ejus egredietur.\

^8^ Leviores pardis equi ejus,\
 et velociores lupis vespertinis :\
 et diffundentur equites ejus :\
 equites namque ejus de longe venient ;\
 volabunt quasi aquila festinans ad comedendum.\

^9^ Omnes ad prædam venient,\
 facies eorum ventus urens ;\
 et congregabit quasi arenam captivitatem.\

^10^ Et ipse de regibus triumphabit,\
 et tyranni ridiculi ejus erunt ;\
 ipse super omnem munitionem ridebit,\
 et comportabit aggerem, et capiet eam.\

^11^ Tunc mutabitur spiritus, et pertransibit, et corruet :\
 hæc est fortitudo ejus dei sui.




^12^ Numquid non tu a principio,\
 Domine, Deus meus, sancte meus,\
 et non moriemur ?\
 Domine, in judicium posuisti eum,\
 et fortem, ut corriperes, fundasti eum.\

^13^ Mundi sunt oculi tui, ne videas malum,\
 et respicere ad iniquitatem non poteris.\
 Quare respicis super iniqua agentes,\
 et taces devorante impio justiorem se ?\

^14^ Et facies homines quasi pisces maris,\
 et quasi reptile non habens principem.\

^15^ Totum in hamo sublevavit,\
 traxit illud in sagena sua,\
 et congregavit in rete suum.\
 Super hoc lætabitur, et exsultabit.\

^16^ Propterea immolabit sagenæ suæ,\
 et sacrificabit reti suo,\
 quia in ipsis incrassata est pars ejus,\
 et cibus ejus electus.\

^17^ Propter hoc ergo expandit sagenam suam,\
 et semper interficere gentes non parcet.




## 2


Super custodiam meam stabo,\
 et figam gradum super munitionem :\
 et contemplabor ut videam quid dicatur mihi,\
 et quid respondeam ad arguentem me.



^2^ Et respondit mihi Dominus, et dixit : 
Scribe visum, et explana eum super tabulas,\
 ut percurrat qui legerit eum.\

^3^ Quia adhuc visus procul ;\
 et apparebit in finem, et non mentietur :\
 si moram fecerit, exspecta illum,\
 quia veniens veniet, et non tardabit.\

^4^ Ecce qui incredulus est, non erit recta anima ejus in semetipso ;\
 justus autem in fide sua vivet.\

^5^ Et quomodo vinum potantem decipit,\
 sic erit vir superbus, et non decorabitur :\
 qui dilatavit quasi infernus animam suam,\
 et ipse quasi mors, et non adimpletur :\
 et congregabit ad se omnes gentes,\
 et coacervabit ad se omnes populos.\

^6^ Numquid non omnes isti super eum parabolam sument,\
 et loquelam ænigmatum ejus, et dicetur :\
 Væ ei qui multiplicat non sua ?\
 usquequo et aggravat contra se densum lutum ?\

^7^ Numquid non repente consurgent qui mordeant te,\
 et suscitabuntur lacerantes te,\
 et eris in rapinam eis ?\

^8^ Quia tu spoliasti gentes multas,\
 spoliabunt te omnes qui reliqui fuerint de populis,\
 propter sanguinem hominis,\
 et iniquitatem terræ, civitatis, et omnium habitantium in ea.\

^9^ Væ qui congregat avaritiam malam domui suæ,\
 ut sit in excelso nidus ejus,\
 et liberari se putat de manu mali !\

^10^ Cogitasti confusionem domui tuæ ;\
 concidisti populos multos,\
 et peccavit anima tua.\

^11^ Quia lapis de pariete clamabit,\
 et lignum, quod inter juncturas ædificiorum est, respondebit.\

^12^ Væ qui ædificat civitatem in sanguinibus,\
 et præparat urbem in iniquitate !\

^13^ Numquid non hæc sunt a Domino exercituum ?\
 laborabunt enim populi in multo igne,\
 et gentes in vacuum, et deficient.\

^14^ Quia replebitur terra, ut cognoscant gloriam Domini,\
 quasi aquæ operientes mare.\

^15^ Væ qui potum dat amico suo mittens fel suum,\
 et inebrians ut aspiciat nuditatem ejus !\

^16^ Repletus es ignominia pro gloria ;\
 bibe tu quoque, et consopire.\
 Circumdabit te calix dexteræ Domini,\
 et vomitus ignominiæ super gloriam tuam.\

^17^ Quia iniquitas Libani operiet te,\
 et vastitas animalium deterrebit eos\
 de sanguinibus hominum,\
 et iniquitate terræ, et civitatis, et omnium habitantium in ea.\

^18^ Quid prodest sculptile, quia sculpsit illud fictor suus,\
 conflatile, et imaginem falsam ?\
 quia speravit in figmento fictor ejus, ut faceret simulacra muta.\

^19^ Væ qui dicit ligno : Expergiscere ;\
 Surge, lapidi tacenti !\
 Numquid ipse docere poterit ?\
 ecce iste coopertus est auro et argento,\
 et omnis spiritus non est in visceribus ejus.\

^20^ Dominus autem in templo sancto suo :\
 sileat a facie ejus omnis terra !




## 3

Oratio Habacuc prophetæ, pro ignorantiis.



^2^ Domine, audivi auditionem tuam, et timui.\
 Domine, opus tuum, in medio annorum vivifica illud ;\
 in medio annorum notum facies :\
 cum iratus fueris, misericordiæ recordaberis.\

^3^ Deus ab austro veniet,\
 et Sanctus de monte Pharan :\
 operuit cælos gloria ejus,\
 et laudis ejus plena est terra.\

^4^ Splendor ejus ut lux erit,\
 cornua in manibus ejus :\
 ibi abscondita est fortitudo ejus.\

^5^ Ante faciem ejus ibit mors,\
 et egredietur diabolus ante pedes ejus.\

^6^ Stetit, et mensus est terram ;\
 aspexit, et dissolvit gentes,\
 et contriti sunt montes sæculi :\
 incurvati sunt colles mundi ab itineribus æternitatis ejus.\

^7^ Pro iniquitate vidi tentoria Æthiopiæ ;\
 turbabuntur pelles terræ Madian.\

^8^ Numquid in fluminibus iratus es, Domine ?\
 aut in fluminibus furor tuus ?\
 vel in mari indignatio tua ?\
 Qui ascendes super equos tuos, et quadrigæ tuæ salvatio.\

^9^ Suscitans suscitabis arcum tuum,\
 juramenta tribubus quæ locutus es ;\
 fluvios scindes terræ.\

^10^ Viderunt te, et doluerunt montes ;\
 gurges aquarum transiit :\
 dedit abyssus vocem suam ;\
 altitudo manus suas levavit.\

^11^ Sol et luna steterunt in habitaculo suo :\
 in luce sagittarum tuarum ibunt,\
 in splendore fulgurantis hastæ tuæ.\

^12^ In fremitu conculcabis terram ;\
 in furore obstupefacies gentes.\

^13^ Egressus es in salutem populi tui,\
 in salutem cum christo tuo :\
 percussisti caput de domo impii,\
 denudasti fundamentum ejus usque ad collum.\

^14^ Maledixisti sceptris ejus,\
 capiti bellatorum ejus,\
 venientibus ut turbo ad dispergendum me :\
 exsultatio eorum, sicut ejus qui devorat pauperem in abscondito.\

^15^ Viam fecisti in mari equis tuis,\
 in luto aquarum multarum.\

^16^ Audivi, et conturbatus est venter meus ;\
 a voce contremuerunt labia mea.\
 Ingrediatur putredo in ossibus meis,\
 et subter me scateat :\
 ut requiescam in die tribulationis,\
 ut ascendam ad populum accinctum nostrum.\

^17^ Ficus enim non florebit,\
 et non erit germen in vineis ;\
 mentietur opus olivæ,\
 et arva non afferent cibum :\
 abscindetur de ovili pecus,\
 et non erit armentum in præsepibus.\

^18^ Ego autem in Domino gaudebo ;\
 et exsultabo in Deo Jesu meo.\

^19^ Deus Dominus fortitudo mea,\
 et ponet pedes meos quasi cervorum :\
 et super excelsa mea deducet me\
 victor in psalmis canentem.



